\documentclass[
  a4paper,
  12pt,
  spanish,
]{scrartcl}

% Párrafos
\setlength{\parindent}{18pt}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	PAQUETES
%-------------------------------------------------------------------------------

% Idioma

\usepackage[es-noindentfirst, es-tabla]{babel}

% Citas de texto en línea/bloque

\usepackage[autostyle]{csquotes}

% Tablas

\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

% Matemáticas

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{commath}

% Fuentes personalizadas para utilizar con XeLaTeX o LuaLaTeX

\usepackage[no-math]{fontspec}
\setmainfont{Libertinus Serif}
\setsansfont{Libertinus Sans}
\setmonofont{Libertinus Mono}

\usepackage[math-style=TeX]{unicode-math}
\setmathfont{Libertinus Math}

% Configuración de microtype

\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Numbers=Lining}
\usepackage[activate={true,nocompatibility},final,tracking=true,factor=1100,stretch=10,shrink=10]{microtype}
\SetTracking{encoding={*}, shape=sc}{0}

% Enlaces y colores

\usepackage{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\definecolor{webgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=RoyalBlue,
  urlcolor=Maroon,
  citecolor=webgreen,
}

% Otros elementos de página

\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate]{leftmargin=*, itemsep=0pt}
\setlist[itemize]{leftmargin=*, itemsep=0pt}

\usepackage[labelfont=sc]{caption}

% Tikz

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{float}

% Código

\usepackage{listings}
\lstset{
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,%
	breaklines=true,%
	captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  frame=lines,
  numbers=left,
  stepnumber=1,
  aboveskip=12pt,
  showstringspaces=false,
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listado}

% Bibliografía

\usepackage[sorting=none, style=apa, isbn=true]{biblatex}
\addbibresource{bibliografia.bib}

% Lorem ipsum

\usepackage{blindtext}

% Márgenes
\usepackage[bottom=3.125cm, top=2.5cm, left=4.5cm, right=4.5cm, marginparwidth=70pt]{geometry}

% Fuentes

\usepackage{textcase}

\newfontfamily{\sacshape}{Libertinus Serif}[
  WordSpace={1.8},
  LetterSpace={18.0}
]

\newfontfamily{\slscshape}{Libertinus Serif}[
  WordSpace={1.8},
  LetterSpace={6.0}
]

\DeclareRobustCommand{\spacedallcaps}[1]{{\linespread{1.3}\sacshape\MakeTextUppercase{#1}}}% WordSpace=1.8
\DeclareRobustCommand{\spacedlowsmallcaps}[1]{{\slscshape\MakeTextLowercase{#1}}}% WordSpace=1.8

% Cabeceras de sección

\RedeclareSectionCommands[beforeskip=-3ex,
afterskip=2ex]{section,subsection,subsubsection}
%\addtokomafont{section}{\normalfont\large\spacedallcaps}
%\setkomafont{section}{\normalfont\large\scshape}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-9ex, font=\normalfont\large\scshape, tocentryformat=\normalfont\scshape]{section}
\addtokomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\itshape}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-6ex,tocentryformat=\normalfont\itshape]{subsection}
\addtokomafont{subsubsection}{\normalfont}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-4ex]{subsubsection}
\addtokomafont{paragraph}{\normalfont\itshape}
%-------------------------------------------------------------------------------
%	TÍTULO
%-------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENIDO
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \vspace*{4cm}

  \begin{flushleft}
    \Huge
    \spacedallcaps{Curvas Elípticas en la Criptografía}
    \horrule{2pt}
  \end{flushleft}

  \vspace{2em}

  \begin{flushright}
    \large
    Sofía Almeida Bruno\\
    Antonio Coín Castro\\
    José María Martín Luque\vspace{1em}
  
    \textit{Historia de las Matemáticas}
  
    Grado en Matemáticas
  
    \textsc{Universidad de Granada}\vspace{1em}
  
    \today\vspace{.5em}
  \end{flushright}
\end{titlepage}

\newpage

{\hypersetup{hidelinks}
\tableofcontents
}

\newpage

\section{Introducción}

El objetivo principal de la criptografía es el de la transmisión de información confidencial a través de un canal inseguro.

\section{Curvas elípticas}

\subsection{Curvas elípticas sobre los números reales}

%Citas: \parencite{abedon-hyman-2003}

%Antonio.

%Definición, fórmula (simplificación?).

%Estructura de grupo. Sumar puntos. Dibujitos.

\subsection{Curvas elípticas sobre cuerpos finitos}

%Antonio.

%Fórmula concreta, analogía con el caso de R.

\section{Evolución de las curvas elípticas en la criptografía}

Un criptosistema es una familia uniparamétrica \(\{S_K\}_{K \in \{K\}}\) de aplicaciones invertibles \[S_K: \{P\} \to \{C\},\] del conjunto de mensajes en claro, \(\{P\}\), al conjunto de mensajes cifrados, \(\{C\}\). 
El parámetro \(K\) se denomina \textit{clave} y el rango de posibles valores que puede tomar \(\{K\}\), \textit{espacio de claves}.

El objetivo a la hora de diseñar un criptosistema \(\{S_K\}\) ha de ser procurar que las operaciones de cifrado y descifrado resulten sencillas pero asegurarse que el análisis criptográfico por parte de terceras personas con el fin de interceptar y descifrar los mensajes cifrados sea lo suficientemente difícil.

\subsection{Criptografía moderna anterior a los años 80}

%Jose.

% - Algoritmo de diffie-hellman, el problema del logaritmo discreto.
% - Tamaño de las claves, número de parámetros, éxito.
% - Problemas existentes.

En los años 70 del siglo pasado se produjeron dos acontecimientos públicos que supusieron grandes avances en el desarrollo de la criptografía moderna \parencite{singh_code_2003}, \parencite{thawte_history_2013}.

En primer lugar, en 1973 la Oficina Nacional de Normas (NBS por sus siglas en inglés, \textit{National Bureau of Standards}), dependiente del Departamento de Comercio del Gobierno Federal de los Estados Unidos, organizó un concurso público para el diseño de un algoritmo de cifrado que pudiese ser adoptado como estándar por parte de dicho Gobierno. 
El 17 de marzo de 1975 se publicó el primer borrador del \textit{Data Encryption Standard} (DES), sistema de cifrado propuesto por un grupo de investigación de IBM.
Tras recibir varias modificaciones con la ayuda de la Agencia de Seguridad Nacional (NSA por sus siglas en inglés, \textit{National Security Agency}) la versión final del algoritmo fue aprobada y publicada por la NBS en noviembre de 1976 y se convirtió en el primer estándar aprobado por una agencia del Gobierno Federal de los Estados Unidos. 
El hecho de que la NSA colaborase en el diseño del algoritmo --modificando la propuesta original de IBM-- suscitó las sospechas de numerosos investigadores, quienes creían que la NSA había introducido una \textit{puerta trasera} en el algoritmo. 
Finalmente, en los años 90 se llegó a la conclusión de que los cambios aportados por la NSA resultaron ser mejoras. %TODO: citation needed
Otra de las críticas que suscitó fue el tamaño elegido para los bloques.
En 2002 fue reemplazado por el algoritmo AES (\textit{Advanced Encryption Standard}), aprobado como estándar por el sucesor de la NBS, el Instituto Nacional de Estándares y Tecnología (NIST por sus siglas en inglés, \textit{National Institute of Standards and Technology}).

\subsubsection{Protocolo de Diffie y Hellman}

El segundo avance significativo, y el que verdaderamente es relevante para nuestro estudio, fue la publicación en 1976 del artículo \textit{New Directions in Cryptography} \parencite{diffie_new_1976} en el que los autores introducen por primera vez la idea del cifrado de clave pública. 
Hasta el momento, todo algoritmo de cifrado necesitaba una clave secreta, compartida únicamente entre el emisor y el receptor. 
La dificultad para llevar a cabo la comunicación cifrada radicaba entonces en la transmisión de dicha clave de forma segura. 
Diffie y Hellman propusieron un criptosistema asimétrico que utiliza una pareja de claves: una pública y otra privada, eliminando así el obstáculo que suponía la transmisión de la clave.

La técnica se basa en la dificultad de calcular logaritmos en un cuerpo finito de \(q\) elementos, denotado \(\mathbb F_q\), siendo \(q\) un número primo. 
Sea \[Y = \alpha^X \mod q, \qquad \text{para } 1 \leq X \leq q - 1,\] donde \(\alpha\) es fijo y es una \textit{raíz primitiva módulo} \(q\), es decir, todo número coprimo con \(q\) es congruente a una potencia de \(\alpha\) módulo \(q\). 
Al elemento \(X\) se le llama \textit{logaritmo de} \(Y\) \textit{de base} \(\alpha\) y \textit{módulo} \(q\): \[X = \log_{\alpha} Y \mod q, \qquad \text{para } 1 \leq X \leq q - 1.\]
El cálculo de \(Y\) a partir de \(X\) es sencillo, necesitándose para ello como mucho \(2 \cdot \log_2 q\) multiplicaciones utilizando el algoritmo de \textit{exponenciación binaria}. Por ejemplo, para \(X = 18\), \[Y = \alpha^{18} = \cramped{(((\alpha^2)^2)^2)^2} \cdot \cramped{\alpha^2}.\]
Sin embargo, la operación inversa de calcular \(X\) a partir de \(Y\) es mucho más compleja, y en ello radica la seguridad de este sistema, como comentaremos más adelante.

A la hora de establecer la comunicación cifrada cada usuario genera un número aleatorio \(X_i\) de forma independiente dentro del rango de enteros \(\{1, 2, \dots, q - 1\}\). 
Dicho número se guarda en secreto, pero se hace público el número \[Y_i = \alpha^{X_i} \mod q\] junto al nombre y dirección que permiten identificar al usuario. 
Cuando los usuarios \(i\) y \(j\) quieren comunicarse de forma segura utilizan la clave \(K_{ij} = \cramped{\alpha^{X_iX_j}} \mod q\). 
El usuario \(i\) obtiene la clave \(K_{ij}\) a partir del número público \(Y_j\) realizando las operaciones \begin{align*}
  K_{ij} &= Y_j^{X_i} \mod q \\
    &= (\alpha^{X_j})^{X_i} \mod q \\
    &= \alpha^{X_jX_i} \mod q \\
    &= \alpha^{X_iX_j} \mod q.
\end{align*}
El usuario \(j\) obtiene la clave de forma análoga, calculando en su caso \[K_{ij} = Y_i^{X_j} \mod q.\]

Observamos que el protocolo de Diffie-Hellman tiene tres parámetros: \begin{itemize}
  \item El orden del grupo, \(q\).
  \item El generador \(\alpha\) fijo.
  \item La clave \(X\) a la que elevamos \(\alpha\).
\end{itemize}

Existen varias recomendaciones sobre el tamaño de los parámetros \(q\) y \(X\). Por ejemplo la Agencia Nacional de la Seguridad de Sistemas de Información francesa (ANSSI por sus siglas en francés) hace la recomendación descrita en la tabla \ref{tab:tam-anssi} \parencite{anssi_mecanismes_2014}, mientras que el NIST recomienda los tamaños descritos en la tabla \ref{tab:tam-nist} \parencite{barker_recommendation_2016}.

Como se puede observar, para ofrecer niveles de seguridad significativos son necesarios tamaños de los parámetros bastante grandes. Al estudiar la criptografía de curvas elípticas veremos que los tamaños de los parámetros utilizados son mucho menores. 

\begin{table}[h]
  \centering
  \sffamily
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    & \multicolumn{2}{c}{Tamaño en bits} \\
    Periodo & clave & grupo \\
    \midrule
    2014 - 2030 & 200 & 2048\\
    > 2030 & 200 & 3072\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Recomendaciones de la ANSSI para el tamaño de los parámetros de Diffie-Hellman.}
  \label{tab:tam-anssi}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \centering
  \sffamily
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
     & \multicolumn{3}{c}{Tamaño en bits} \\
    Periodo & nivel de seguridad & clave & grupo \\
    \midrule
    Pasado & 80 & 160 & 1024\\
    \multirow[t]{4}{*}{2016-2030} & 112 & 224 & 2048\\
     & 128 & 256 & 3072\\
     & 192 & 384 & 7680\\
     & 256 & 512 & 15360\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Recomendaciones del NIST para el tamaño de los parámetros de Diffie-Hellman. Un nivel de seguridad de \(S\) bits indica que se necesitan aproximadamente \(2^S\) operaciones para romper el cifrado.}
  \label{tab:tam-nist}
\end{table}


\subsubsection{Problema de Diffie-Hellman}

Para que una tercera persona pudiese interceptar la comunicación tendría que obtener la clave \(K_{ij}\) a partir de \(Y_i\) e \(Y_j\), para lo que tendría que calcular, por ejemplo, \[K_{ij} = Y_i^{\left(log_{\alpha} Y_j\right)} \mod q.\] 
Este problema se denomina \textit{problema de Diffie-Hellman}. 
En su artículo los autores conjeturan que la resolución de dicho problema es equivalente a resolver el \textit{problema del logaritmo discreto} para alguno de los valores \(Y_i\) o \(Y_j\). Este problema puede enunciarse como: \begin{displayquote}
  Sea \(G\) un grupo y \(\langle g \rangle\) el subgrupo cíclico generado por \(g\). Dado \(g \in G\) y \(a \in \langle g \rangle\), encuentra \(x\) tal que \(g^x = a\).
\end{displayquote}
En 1990 Bert den Boer afirmó que para ciertos primos, el problema de Diffie-Hellman es tan difícil de resolver como el del logaritmo discreto \parencite{goos_diffie-hellman_1990}, tal y como aventuraron Diffie y Hellman 14 años antes.

Un algoritmo se dice de \textit{tiempo polinómico} cuando el tiempo que tarda en ejecutarse está acotado superiormente por un expresión polinómica del tamaño de los datos de entrada de dicho algoritmo \parencite[6]{garey_computers_1979}. Se considera que son estos algoritmos los que pueden calificarse como suficientemente \textit{rápidos} o \textit{eficientes} \parencite[33]{goldreich_computational_2008}.
Por otro lado, los problemas que son tan difíciles de resolver que no existen algoritmos de tiempo polinómico que los resuelvan se conocen como \textit{intratables} \parencite[8]{garey_computers_1979}. 
Dichos problemas son por tanto aquellos que en teoría pueden ser resueltos --dada una cantidad lo suficientemente grande, pero finita, de recursos-- pero que en la práctica el tamaño de este requisito hace que dicha solución no resulte útil.

Hasta ahora no se ha encontrado ningún algoritmo que resuelva el problema del logaritmo discreto en tiempo polinómico, y es de hecho considerado intratable \parencite{rueppel_how_1993}.
El problema de Diffie-Hellman es en consecuencia intratable para ciertos grupos, y en ello radica finalmente la seguridad del protocolo homónimo.


\subsection{Primera aparición de las curvas elípticas en criptografía}
% Enlazar con el apartado anterior

%1984. Algoritmo de Lenstra
En 1984 Hendrik Lenstra propone un nuevo algoritmo de factorización. Su característica más destacada es el uso de las curvas elípticas, ya que es el primer algoritmo criptográfico que las utiliza. A partir de este momento, se comenzó a buscar usos criptográficos para muchas herramientas matemáticas que nunca habían sido utilizadas con este propósito.

%¿Explicar?

%1985. Problema del logaritmo discreto con curvas elípticas. N. Koblitz y V. Miller (de forma independiente)
Al año siguiente, N. Koblitz y V. Miller proponen, de forma independiente, un uso diferente de las curvas elípticas en criptografía. Su idea fue usar un criptosistema como el de Diffie y Hellman utilizando, en vez del grupo multiplicativo sobre un cuerpo finito, el grupo de puntos de una curva elíptica sobre un cuerpo finito. El enunciado del problema es el siguiente:
\begin{displayquote}
  Sea $E$ verificando la ecuación de Weierstrass $y^2+a_1xy+a_3y=x^3+a_2x^2+a_4x+a_6$ con $a_i \in \mathbb{F}_q$. Consideramos $G$ un subgrupo de los puntos de $E$. Dados $P,Q \in G$ encuentra $x \mod{n}$ tal que $Q=xP$. 
\end{displayquote} 
%¿poner ecuación reducida?
Este problema lo denominamos ``problema del logaritmo discreto para curvas elípticas'', aunque no aparezcan logaritmos en él, por su similitud con el problema del logaritmo discreto.

La razón más importante para considerar la criptografía de la curva elíptica fue que no parecía que se pudiera adaptar el ``index calculus'' para usarlo en el grupo de una curva elíptica. El motivo es que en el ``index calculus'' hay que fijar un conjunto de elementos pequeños (factor base) de forma que podamos escribir el resto de elementos de forma eficiente a partir de ellos. Miller [] demostró que si se utiliza la noción más natural de ``pequeño'' se descubre que no hay suficientes puntos para formar una base para el ``index calculus''.

Al comienzo de la criptografía de la curva elíptica unas curvas muy populares eran las definidas en un cuerpo $\mathbb{F}_p$, $p$ primo, que verificaban la ecuación $y^2 = x^3 - x$. El caso ``supersingular'' es aquel en el que se cumple $p \equiv 3 \mod 4$.  Es rápido encontrar un $p$ tal que el grupo tenga un subgrupo grande de orden un primo.

Las curvas supersingulares de característica 2 y 3 tenían otra ventaja: elevar al cuadrado en curvas de característica 2 y al cubo en curvas de característica 3 tardaba un tiempo despreciable.

Pese a que esta elección de parámetros fuera conveniente por los aspectos comentados, los autores que los usaron más adelante se arrepintieron, pues, en 1991, se descubrió que el problema del logaritmo discreto sobre curvas supersingulares es mcho más fácil de resolver que en la mayoría de las curvas. Aunque las curvas supersingulares son muy pocas dentro de todas las curvas elípticas definidas sobre un cuerpo finito, su uso común dio una impresión exagerada sobre su importancia. Así, se pueden usar curvas fáciles de calcular (?)  sin recurrir a las supersingulares.

\subsubsection{Primeros algoritmos para el problema del logaritmo discreto sobre la curva elíptica} %% TÍTULO MUY LARGO :/

Los primeros algoritmos para resolver el problema del logaritmo discreto sobre curvas elípticas eran los genéricos, no aprovechaban la estructura específica del grupo de la curva elíptica. El primero de estos algoritmos, diseñado por Pohlig y Hellman [] para resolver el problema del logaritmo discreto en cuerpos finitos, usa el teorema chino del resto para reducir el problema al problema del logaritmo discreto en subgrupos de orden primo.

En un grupo $G$ de orden primo $n$ los dos mejores algoritmos genéricos son el \textit{baby-step/giant-step} de Shanks (basado en que podemos expresar un entero $x$ como $x = am + b$) y el algoritmo \textit{rho} de Pollard. Ambos requieren tiempo $O(\sqrt{n})$ por lo que se conocen como ataques de raíz cuadrada para el problema del logaritmo discreto. Aunque el método de Shanks tiene la ventaja de ser determinista (en cada paso no se elige entre varias opciones, solo hay una posible), necesita mucha memoria, del orden de $\sqrt{n}$, y en la práctica se prefiere una versión aleatorizada del método \textit{rho} de Pollard. La idea general de este método es recorrer pseudo-aleatoriamente el grupo $G$ usando ciertas combinaciones del punto base $P$ y del punto $Q$ con el logaritmo discreto desconocido. Cuando al recorrer el grupo pasemos dos veces por el mismo sitio, podremos resolver el logaritmo discreto.

Se encontraron más algoritmos para resolver este problema, algunos más rápidos que los de complejidad raíz cuadrada. Sin embargo, en las curvas elípticas elegidas en la mayor parte de las aplicaciones criptográficas los algoritmos más rápidos seguían siendo los genéricos.

\subsubsection{Ataque por emparejamiento de Weil}



\subsubsection{Reacciones iniciales}
Durante los años siguientes a la aparición de la criptografía de la curva elíptica la actitud general de los criptógrafos fue aceptación y curiosidad, nadie la consideró una amenaza comercial. Aunque la mayor parte de los investigadores nunca habían estudiado curvas elípticas y no entendían la teoría asociada reaccionaron positivamente a la idea de un nuevo tipo de criptografía basada en ellas. A finales de los años 80, un grupo amplio de matemáticos empezó a trabajar en el tema y los avances que introdujeron se tomaron como un indicador de que la criptografía de clave pública pronto estaría lista.

Es en este periodo cuando tres profesores de la universidad de Waterloo crearon una compañía que desarrolló e impulsó la criptografía de la curva elíptica. 


\subsubsection{Algoritmo de firma}

La mayor parte de los algoritmos que utilizaban las curvas elípticas consistían en adaptar los ya existentes para este grupo, no aprovechaban la estructura específica de las curvas elípticas.

% TODO: contar aparición de DSA...NSA
Destacamos la adapación del algoritmo DSA, ya que fue un proceso complicado. En ECDSA (\textit{Elliptic Curve Digital Signature Algorithm}) suponemos que Alice quiere firmar un mensaje con su clave privada ($k_A$) y Bob quiere validar la firma usando la clave pública de Alice ($K_A$). La única que debería poder emitir firmas válidas es Alice, y estas deberían poder ser verificadas por cualquiera que conozca su clave pública.

Alice y Bob usarán los mismos parámetros. Necesitan estar trabajando sobre la misma curva elíptica definida sobre un cuerpo $\mathbb{F}_q$ que contiene un subgrupo $G$ de orden primo $n$ con generador $P$.

ECDSA no trabaja sobre el mensaje, sino sobre una función \textit{hash} del mismo, que deberá ser truncada si su longitud supera $n$ (el orden del subgrupo).

Alice comienza \textit{generando sus claves}. Para ello, elige aleatoriamente un entero $x$ en el intervalo $[0,n-1]$ y calcula $Q=xP$. La clave pública de Alice será $K_A=Q$ y la privada $k_A=x$.

Para \textit{firmar el mensaje} conociendo su valor \textit{hash} $H$, Alice:

\begin{enumerate}
\item Elige aleatoriamente un entero $z$ en el intervalo $[1,n-1]$.
\item Calcula el punto $zP =(x_1,x_2)$.
\item Calcula el número $r \equiv x_1 \mod n$.
\item Si $r=0$, elige otro número $z$ y vuelve a empezar.
\item Calcula $s=z^{-1}(H+rk_A)\mod n$. \label{en:s}
\item Si $s=0$, elige otro valor $z$ y lo vuelve a intentar.
\end{enumerate}

La pareja $(r, s)$ es la firma del mensaje. Para obtenerla se generó un valor aleatorio $z$ que será escondido gracias a la multiplicación de puntos, a continuación, en el paso \ref{en:s}, $r$ es ligado al mensaje \textit{hash}. Para calcular el inverso de $z$ módulo $n$ es necesario que $n$ sea un número primo. Si el subgrupo no tiene orden primo, no podremos usar este algoritmo.

Para \textit{verificar la firma} sobre un mensaje Bob necesita: la clave pública de Alice ($K_A$), el valor \textit{hash} del mensaje ($H$) y su firma ($(r,s)$). Una vez conozca estos tres valores puede comenzar la verificación, para ello:

\begin{enumerate}
\item Calcula $u_1 \equiv s^{-1}H \mod n$ y $u_2 \equiv s^{-1}r \mod n$.
\item Calcula $u_1P + u_2 K_A = (x_0, y_0)$.
\item La firma será válida si, y solo si, $r \equiv x_0 \mod n$.
\end{enumerate}

Si Alice generó su firma correctamente, entonces $u_1P+u_2K_A=(u_1+k_Au_2)P=zP$ porque $z \equiv s^{-1}(H+k_Ar) \mod n$ y $r \equiv x_0 \mod n$.



%Tamaño de las claves, número de parámetros, éxito.

%Problemas existentes

\subsection{<<Paradigm shift>>}

%Sofi.

%Pairing-based cryptography

\subsection{Estado actual y algoritmos utilizados}

%Antonio.

\section{Usos futuros}

%Jose.

%Quantum. https://www.esat.kuleuven.be/cosic/elliptic-curves-are-quantum-dead-long-live-elliptic-curves/

%-------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAFÍA
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\printbibliography

\end{document}
